### 追捕教宗亚历山大三世（11）

#### The Canonization of Charlemagne 查理曼大帝的封圣

1166年1月8日，巴巴罗萨确认了圣玛丽教堂和亚琛市的特权，即“亚琛是德意志王国的首都与核心”，他表示他已经安排在12月29日，即圣大卫纪念日在亚琛的圣诞会议上对查理曼进行封圣，“这也是我们最亲爱的朋友，杰出的英格兰国王亨利的热切请求”。（显然，巴巴罗萨还不知道他与亨利二世的“友好条约”已经被废止）。亨利在1161年促成了他外祖母玛蒂尔达王后的曾叔爷爷忏悔者爱德华（Edward the Confessor）的封圣。【我没管住我的手又去扒拉了一下家谱考证一下，首先这个玛蒂尔达王后是Matilda of Scotland，亨利二世的外祖母，她的女儿是亨利二世的母亲玛蒂尔达。然后至于她和忏悔者爱德华什么关系嘛……她的母亲是威塞克斯的玛格丽特（Margaret of Wessex），玛格丽特的父亲是流亡者爱德华（Edward the Exile），爱德华的父亲是刚勇者爱德蒙，也叫爱德蒙二世（Edmund Ironside），然后这位爱德蒙和忏悔者爱德华是兄弟，还特么是同父异母的。真是妙蛙种子吃着妙脆角进了米奇妙妙屋，妙到家了（。】在爱德华和查理曼之前，还有加另外两位在12世纪中期被封圣的统治者：神圣罗马帝国皇帝亨利二世于1146年，还有克努特-拉瓦德（Knut Lavard）于1169年，后者作为石勒苏益格公爵（Duke of Schleswig），是丹麦国王瓦尔德玛一世（Valdermar I of Denmark）的父亲。格里高利七世在“叙任权冲突（Investiture Conflict）”期间攻击了皇室的神圣性。在1081年致梅斯主教赫尔曼（Bishop Hermann of Metz）的一封信中，教宗指出：“让他们（君主们）仔细想想，皇帝或国王的职位是多么危险，甚至令人惊惧，很少有人能在其中得到救赎……从创世之初至今，我们无法从真实的记载中找到（七位）因美德或虔诚而著称的皇帝或国王，他们和无数蔑视世界的人一样平庸……”十二世纪的封圣是一种对教会的反驳，它想要证明圣洁与王权是可以兼容的。新的圣徒所统治的王国及其及证人可以依靠他们神圣的前辈的庇护。尤其是在教宗于贝桑松对皇权的神圣起源提出挑战后，查理曼的封圣更像是对此事的一种回击。

巴巴罗萨宣称自己在亚琛的行动“是在所有诸侯，包括教会人士和非教会人士的建议下进行的，并且得到了教宗帕斯卡尔的同意与授权。”查理曼是一个“真正的使徒”，因为他用自己的善言与利刃使萨克森人、弗里斯兰人、威斯特伐利亚人、西班牙人还有汪达尔人皈依基督教；并且他随时都愿为传播主的信仰而做出牺牲，这使得他还成为了一个殉道者（martyr）。帕斯卡尔将封圣的事务委托给了新近被任命的科隆大主教达塞尔的雷纳德。这种委托其实并不罕见。例如1163年，贝克特便在教宗亚历山大三世的授意下对圣·安塞姆进行了封圣，1186年科隆主教安诺和1189年班贝格主教奥托也采取了同样的程序。因此帕斯卡尔授意对查理曼进行封圣其实是对其作为合法教宗身份的一种承认。

君主们通常会参加圣遗物的翻译工作，就像1163年巴巴罗萨在洛迪的圣·巴西亚乌斯（St. Bassianus）一事中所做的那样，因为在12世纪，人们仍然认为封圣一事的流程中，统治者应当与其他世俗人员分开。查理曼封圣过程的不寻常之处便在于，巴巴罗萨显然是单独参与了这一程序。他在1166年1月8月的宪章中解释道，他“怀着恐惧与敬畏之心搬起了最为神圣的躯体……为了对基督之名表示最崇高的赞美，为了使罗马帝国更加强大，为了使我挚爱的妻子贝阿特丽丝皇后和我们的儿子腓特烈与亨利得到救赎”，他从坟墓中搬起了最神圣的遗体，正如《科隆皇家编年史》记载，它已经被埋葬了352年；当时的现场有“一大批诸侯和大量神职人员与民众（歌唱）赞美诗与颂歌。”然后，皇帝将挖出的遗骨放在一个由珍贵珠宝装饰的黄金器皿中，并将其带上了祭坛。（腓特烈二世于1215年7月27日将遗物转移到了现存的灵位上，那时是他在亚琛加冕后的第二天，也是那场使得他登上王位的布汶战役（battle of Bouvine）的一周年纪念日）。

对巴巴罗萨这一行为起了指导作用的事件可能是指1163年英国的亨利二世从欧洲大陆回去之后，其对忏悔者圣爱德华遗物的翻译。传记学者们不想因为亨利二世在其中扮演了过于重要的角色而玷污了爱德华的神圣性，所以强调贝克特也参与了翻译工作，但其他资料显示，国王曾在威斯敏斯特教堂举行的游行中肩扛圣遗物。雷纳德可能是在1165年逗留英国期间了解到了该仪式是如何举行的。这两次封圣的流程很可能还参考了路易七世在1144年将圣德尼（St.Denis）的遗物从修道院的地下室转移到新建的哥特式的唱诗班祭坛上。雷纳德甚至可能亲眼见证了这个仪式，因为1140年初他在法国留学。这三座教堂都与各自的君主有关，作为加冕教堂、皇室墓地或皇室徽记的存放地。

圣德尼和亚琛甚至在竞争哪方更加崇拜查理曼，这吸引了那些相信法兰克皇帝是历史上第一位十字军战士的骑士们，并且巴巴罗萨的宪章中还将他描述成福音传播者。1124年亨利五世皇帝入侵西法兰克王国时，修道士苏格（Abbot Suger）将圣德尼的遗物暂时保存在祭坛上，然后将他的旗帜授予路易六世，人们认为这面旗帜就是《罗兰之歌》中记载的查理曼与穆斯林作战时携带的军旗（Oriflamme）。修道士们以查理曼的名义伪造了一份宪章，在此之中皇帝感谢圣德尼使他登上了其统治生涯的巅峰，并下令将该修道院列为“王国所有教堂之首”，此后作为法兰克国王的继承人只能在圣德尼加冕。圣玛丽教堂的执事们在1147年之前就也给出了一个他们版本的伪造品作为回应，在该文件中，查理曼在教宗和法兰克王国以及意大利王国的官员们的同意下，裁定亚琛才是“阿尔卑斯山以外的皇室领地和高卢的代表”，是国王在罗马加冕为帝之前唯一指定登基地点。巴巴罗萨认可了这份伪造文件，并将其插入了他1月8日在亚琛发布的宪章中。因此，大主教们可能因为查理曼大帝是安葬在他们教堂里而对封圣产生了动力，因为这是对抗圣德尼的最好办法。巴巴罗萨通过翻译圣遗物表明，只有他才是查理曼的合法继承人。

根据《科隆皇家编年史》记载，巴巴罗萨和贝阿特丽丝在主持封圣的同时，给了圣玛丽教堂一些“皇室赠礼”，特别是金器和丝织品，此外还有每年10马克的供奉以及其他一些华丽的礼物。这其中最著名的是这对帝后夫妇委托制作的一盏直径4.2米的镀金铜制吊灯。它悬挂在教堂穹顶27米长的链条上，离地面约4米，由8个半圆形的部分组成。吊灯上的铭文表明，巴巴罗萨希望其形状与教堂的八角形结构相称，而吊灯的面积与八角形墙壁空间的比例实际上是1:4，8个较大的三层塔楼位于吊灯每个半圆形部分的最外侧。两条弯曲的丝带从相邻部分的连接处将大塔（large towers）与每个半圆后面的小圆塔连接了起来。铭文中写，吊灯代表了圣约翰在《启示录》第21章中看到的从天而降的新耶路撒冷的墙壁——与卡彭贝格头像位于的基座下层结构相同。方形塔楼的底部板块描绘了天国八福（Beatitudes）的化身，并在卷轴上附有《登山宝训（Sermon on the Mount）》的经文。天国八福是在万圣节的仪式中被宣读的（在现实中也是如此），它将吊灯下的观众引向通往上方天国之城的道路。这盏吊灯是新圣徒的纪念品，他的神龛就放在吊灯下面。与卡彭贝格头像没有提到巴巴罗萨不同，吊灯上的铭文恳求教堂所供奉的“海中之星（the star of the sea）”玛丽铭记皇室捐赠者。正如半身像（the bust）将天堂之城与罗马联系在一起一样，吊灯将新耶路撒冷与亚琛联系在了一起，称其为“德意志王国的首都”。

这对夫妇的另一件礼物是一个狭长的牌位，由橡木制成，外面包裹着镀了金的锡。它长54.8厘米，宽13.5厘米，高14厘米。内侧的铭文写道：“最荣耀的皇帝圣查理曼的手臂。”在侧面，12个拱门被镀金的青铜壁柱隔开，环绕着浮雕，上面有铭文标识。证明的中心人物是圣母，教堂的守护神，身着皇后的华服，头上戴着冠冕。她的左手抱着她的幼子，右手拿着百合花权杖。她的两侧是大天使米迦勒和加百列，他们向她鞠躬致意。外侧的两个拱门显示巴巴罗萨在圣母的右侧（观众的左边），贝阿特丽丝在左侧（观众的右侧）。查理曼的儿子虔诚者路易（Louis the Pious）作为第一个在亚琛加冕的君主，与1000年打开查理曼之墓的奥托三世（Otto III）分别装饰在棺材的两断。嫉妒在后面的中央拱廊为他赐福。他的左边是圣彼得和康拉德三世，右边是圣保罗和一个身穿盔甲手持长矛与三面旗帜的人物，他被认为是“施瓦本公爵腓特烈”，即巴巴罗萨的父亲。皇帝们的标志便是王冠、权杖和一个顶端是十字架的球体。康拉德和巴巴罗萨的王冠上有两个交叉的拱门，其他统治者的王冠只有一个。贝阿特丽丝戴着带垂饰的头饰，手中拿着拜占庭式的双十字架。如果说卡彭贝格头像的团表明巴巴罗萨是新的君士坦丁大帝，那么手持拜占庭式自家的贝阿特丽丝就是圣海伦娜。

一般认为，巴巴罗萨在1166至1170年委托制作了这个牌位，以彰显查理曼大帝与霍亨斯陶芬家族之间的联系，霍亨斯陶芬家族的成员由天使和使徒们环绕，与灵位中的新圣人并列。巴巴罗萨在1月8日的宪章中表示，他这样做不仅是为了使他与贝阿特丽丝得到救赎，也是为了赐福他的幼子腓特烈五世和亨利六世——后者于1165年10月或11月，即亚琛的圣诞集会之前出生在奈梅亨。尽管对查理曼的封圣有明显的政治含义，即宣称皇权的神圣来源，不受教廷的影响，但这显然也是一种虔诚的行为。
